\section{核磁共振概述}

\subsection{核磁共振的定义}
\uwave{核磁共振}（Nuclear Magnetic Resonance, NMR）：在外加磁场中，具有自旋的原子核将发生自旋能级分裂，当吸收适当的电磁辐射后，核自旋能级发生跃迁，由此来测定物质结构。

\subsection{核磁共振的原理}
核磁共振的研究对象限于\uwave{磁性核}，即具有磁矩的核，那什么样的核是磁性核呢？

我们都很熟悉电子自旋，类似的，原子核其实也是具有自旋的。我们知道，原子核由若干质子和中子组成，质子和中子均是由三个夸克构成，均具有$1/2$自旋。质子和中子组合构成原子核时，各自需要遵循泡利不相容，即必须一个自旋$+1/2$的质子搭配一个$-1/2$的质子，若总数是奇数则可以有一个落单的$\pm 1/2$的质子，中子同理。这就意味着，取决于质子和中子的数量
\begin{itemize}
    \item 质子和中子均为偶数，两者的自旋均为零，总自旋为$0$。
    \item 质子和中子均为奇数，两者各贡献$1/2$自旋，总自旋$1$（实际可以是整数）。
    \item 质子和中子有一奇数，两者中奇数的贡献$1/2$自旋，总自旋$1/2$（实际可以是半整数）。
\end{itemize}
上述在$1$和$1/2$外还可能取整数$1,2,3,\cdots$和半整数$1/2,\ 3/2,\ 5/2,\ \cdots $的原因是，原子核的自旋不仅来自质子和中子，还可能来自轨道自旋。这是比较复杂的，但所幸的是，核磁共振研究的主要都是$1/2$自旋的核，它们的电荷分布可以视为球体，共振吸收较简单。例如最常见的氢谱和碳谱核磁共振（为什么研究氢和碳？因为氢和碳是有机物的主要成分），就分别是针对\xce{^1H}和\xce{^{13}C}进行的，\xce{^1H}具有$1$个质子$0$个中子，\xce{^{13}C}具有$6$个质子和$7$个中子。两者都属于上面提到的质子数和中子数有一个是奇数的情况，都具有$1/2$自旋。当然这里可能会有一个问题，我们知道，\xce{^{13}C}作为碳同位素要比通常的\xce{^{12}C}丰度低的多，为什么选取\xce{^{13}C}进行核磁共振？因为\xce{^{12}C}是$6$个质子和$6$个中子，均为偶数，是非磁性核，故只能退而求其次。\goodbreak

自旋为$I$时磁量子数$m$可取$+I,+(I-1),+(I-2),\cdots,-(I-2),-(I-1),-I$，例如
\begin{itemize}
    \item 若自旋$I=1/2$，则$m=\pm 1/2$
    \item 若自旋$I=3/2$，则$m=\pm 1/2, \pm 3/2$
    \item 若自旋$I=1$，则$m=0, \pm 1$
    \item 若自旋$I=2$，则$m=0, \pm 1, \pm 2$
\end{itemize}
若核的磁量子数为$m$，则自旋角动量$P$为\setpeq{核磁共振原理}
\begin{Equation}&[1]
    P=\frac{h}{2\pi}m
\end{Equation}
磁矩$\mu$的表达式为，其中$\gamma$称为磁旋比
\begin{Equation}&[2]
    \mu=\gamma P
\end{Equation}
磁矩磁场相互作用能$E$为
\begin{Equation}&[3]
    E_0=-\mu B_0=-\gamma\mu B_0=-\gamma\frac{h}{2\pi}mB_0
\end{Equation}
而对于核磁共振研究的核，这里$m=\pm 1/2$
\begin{Equation}&[4]
    E_0(m=+1/2)=-\gamma\frac{h}{2\pi}(1/2)B_0\qquad
    E_0(m=-1/2)=+\gamma\frac{h}{2\pi}(1/2)B_0
\end{Equation}
两个自旋能级间的差值
\begin{Equation}&[5]
    \delt{E}_0=E(-1/2)-E(+1/2)=\frac{h}{2\pi}\gamma B_0
\end{Equation}
由此可见，自旋能级的间距正比于磁场$B_0$，换言之，磁场能使原先能量相同的自旋能级分裂。

而另外一方面，原子核可以通过电磁波的形式吸收能量，若电磁波的频率为$\nu$
\begin{Equation}&[6]
    \delt{E}=h\nu
\end{Equation}
而只有当电磁波的能量恰好等于自旋能级间的能量差时，电磁波才会被吸收，即
\begin{Equation}&[7]
    \delt{E}=\delt{E_0}
\end{Equation}
若约掉$h$，即得
\begin{Equation}&[8]
    \nu=\frac{1}{2\pi}\gamma B_0
\end{Equation}
这就是所谓的\uwave{共振吸收}，当然我们好像至此只看懂了吸收，而没有看到共振？其实，\xrefpeq{8}右端的$\gamma B_0/2\pi$对于原子核有特殊含义，它代表原子核在磁场中的拉莫尔进动频率，记为$\nu_0$
\begin{Equation}
    \nu=\frac{1}{2\pi}\gamma B_0=\nu_0
\end{Equation}

至此，核磁共振就可以被解释为：在外加磁场下，电磁波与原子核进动的频率发生共振。\goodbreak

\begin{BoxFormula}[核磁共振的共振吸收条件]
    核磁共振的共振吸收条件为（$\gamma$为原子核的磁旋比）
    \begin{Equation}
        \nu=\frac{1}{2\pi}\gamma B_0=\nu_0
    \end{Equation}
    其中，$B_0$为外加磁场，$\nu$为外加电磁波频率，$\nu_0$为外加磁场$B_0$下的原子核进动频率。
\end{BoxFormula}

而为了使核磁共振$\nu=\nu_0$发生（注意$\nu_0$完全关于外加磁场$B_0$），有两种方案
\begin{itemize}
    \item 第一种称为扫场（低场$\to$高场），固定电磁波频率$\nu$，变化外加磁场$B_0$
    \item 第二种称为扫频（低频$\to$高频），固定外加磁场$B_0$，变化电磁波频率$\nu$
\end{itemize}
通常来说，使用的较多的是扫场。特定的原子核在一定频率的电磁波$\nu$下，发生共振吸收的磁场$B_0$是一定的，这和原子核的$\gamma$有关。例如$\nu=60\si{MHz}$时共振吸收的磁场$B_0=1.4092\si{T}$。

\subsection{核磁共振的饱和弛豫}
核磁共振事实上并没有那么简单，因为，当一个核从低能态吸收频率$\nu=\nu_0$的电磁波跃迁至高能态后，实际上也有相同概率放出频率$\nu=\nu_0$的电磁波回到低能态。这就意味着，如果低能态核高能态的原子核数量相等，吸收和发射将抵消，我们就将无法观察到任何共振吸收现象了。最初低能态的原子核的数目是比高能态的原子核的数目多的，然而，随着核磁共振的进行，两者的数目会相同，这就是核磁共振的\uwave{饱和}。不过，所幸的是，饱和实际并不会出现，这是因为核磁共振还有\uwave{弛豫}。弛豫是指：\empx{通过非辐射方式，从高能态变为低能态}。弛豫的存在指出从高能态回到低能态也可以不发射电磁波，因此，即便两种能态数量相等，吸收仍然强于发射。

核磁共振种的弛豫分为两类
\begin{itemize}
    \item \uwave{自旋--晶格弛豫}，也称为\uwave{纵向弛豫}，半衰期记为$T_1$，是指高能态自旋核将能量传递给周围晶格或溶剂。固体的$T_1$需几小时，液体的$T_1$仅需几秒。故核磁共振多采用液体样品。
    \item \uwave{自旋--自旋弛豫}，也称为\uwave{横向弛豫}，半衰器记为$T_2$，是指高能态自旋核将能量传递给临近低能态自旋核。固体的$T_2$通常在$10^{-4}\si{s}$至$10^{-5}\si{s}$间，液体的$T_2$则通常在$1\si{s}$左右。
\end{itemize}

\subsection{核磁共振仪}
核磁共振仪可以按照以下几个维度进行分类
\begin{itemize}
    \item 按磁体：永磁体、电磁体、超导磁体。
    \item 按频率：\SIlist{60;80;90;100;200;300;400;600}{MHz}。
    \item 按射频源：连续波波谱仪（CW-NMR）、脉冲傅里叶变换波谱以（PFT-NMR）。
\end{itemize}
核磁共振仪的组成：磁铁探头、射频发生器、射频接收器、扫描发生器、信号放大及记录仪。